\capitulo{3}{Conceptos teóricos}

05 techniques review entre todos los elementos biometricos, como huellas, cara, iris, voz y , el iris recognition system (IRS) es el metodo con mayor eficiencia a la hora de determinar la identiidad
de las personas, ya que el iris es el mismo a lo largo de la vida de una persona y es úncio, incluso entre gemelos. Esto es incluso utilizado en los procesos 
post-mortem para poder determinar la pertenencia del cuerpo 06 Post-mortem iris recognition. El iris humanos es un organo del ojo, que tiene como funciona controlar el tamaño
de la pupila en función de la cantidad de luz que llega hasta este 06 Post-mortem iris recognition.

\section{Secciones}

Las secciones se incluyen con el comando section.

\subsection{Subsecciones}

Además de secciones tenemos subsecciones.

\subsubsection{Subsubsecciones}

Y subsecciones. 


\section{Referencias}

Las referencias se incluyen en el texto usando cite \cite{wiki:latex}. Para citar webs, artículos o libros \cite{koza92}.


\section{Imágenes}

Se pueden incluir imágenes con los comandos standard de \LaTeX, pero esta plantilla dispone de comandos propios como por ejemplo el siguiente:


\section{Listas de items}

Existen tres posibilidades:

\begin{itemize}
	\item primer item.
	\item segundo item.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item primer item.
	\item segundo item.
\end{enumerate}

\begin{description}
	\item[Primer item] más información sobre el primer item.
	\item[Segundo item] más información sobre el segundo item.
\end{description}
	
\begin{itemize}
\item 
\end{itemize}

\section{Tablas}

Igualmente se pueden usar los comandos específicos de \LaTeX o bien usar alguno de los comandos de la plantilla.

\tablaSmall{Herramientas y tecnologías utilizadas en cada parte del proyecto}{l c c c c}{herramientasportipodeuso}
{ \multicolumn{1}{l}{Herramientas} & App AngularJS & API REST & BD & Memoria \\}{ 
HTML5 & X & & &\\
CSS3 & X & & &\\
BOOTSTRAP & X & & &\\
JavaScript & X & & &\\
AngularJS & X & & &\\
Bower & X & & &\\
PHP & & X & &\\
Karma + Jasmine & X & & &\\
Slim framework & & X & &\\
Idiorm & & X & &\\
Composer & & X & &\\
JSON & X & X & &\\
PhpStorm & X & X & &\\
MySQL & & & X &\\
PhpMyAdmin & & & X &\\
Git + BitBucket & X & X & X & X\\
Mik\TeX{} & & & & X\\
\TeX{}Maker & & & & X\\
Astah & & & & X\\
Balsamiq Mockups & X & & &\\
VersionOne & X & X & X & X\\
} 
