\capitulo{1}{Introducción}

El \textit{Oxford Learners Dictionaries} define la biometría como la utilización de características humanas parar poder identificar a las personas.

Esta cualidad de la biometría se encuentra principalmente para los humanos en el reconocimiento facial y del iris y huellas dactilares, y hoy en día
se ha convertido en un elemento fundamental en la seguridad de nuestros dispositivos electrónicos, lo cual supone indirectamente,
que de la biometría depende el acceso a nuestra información privada.

Dentro de la biomtería, el iris se utiliza como elemento de reconocimiento biométrico de gran eficacia, tanto por su inmutabilidad a lo largo del tiempo como por resultar un valor único y 
personal, que supone que dos personas no tendrían un iris idéntico \cite{malgheet_iris_2021}.

En este estudio, se han comparado técnicas que permitan la identificación de indivíduos a través de imágenes de su iris. 
En concreto, la comparación se ha llevado a cabo, utilizando la precisión de los modelos a la hora de clasificar. Por un lado, la adaptación de una red neuronal 
a el dataset, sin ningún preprocesamiento, y por el otro, esta misma adaptación con un proceso previo de normalización del iris .

Para la primera fase, se ha empleado una red neuronal preentrenada de ImageNet\footnote{ImageNet es un proyecto donde se proporciona una gran base de datos de imágenes para usos no comerciales \href{https://www.image-net.org/}{https://www.image-net.org/}} a la que se le ha aplicado \textit{fine-tuning} con una parte del dataset de imágenes del iris.
Para la segunda fase, a la red neuronal preentrenada, se le ha aplicado \textit{fine-tuning} de un dataset donde el iris ya ha sido normalizado.

El objetivo de este proyecto ha sido el de analizar cual de estas perspectivas es más óptima para el reconocimiento de un indivíduo a través de su iris.

\section{Outline}

El resto del documento se estructura de la siguiente manera. El capítulo 2 contiene los objetivos del proyecto. El capítulo 3 contiene los conceptos teóricos necesarios
para entender el proyecto. El capítulo 4 muestra las técnicas y herramientas utilizadas en el desarrollo de este trabajo. En el capítulo 5 se muestran los Aspectos
más relevantes que se han desarrollado. En el capítulo 6 los trabajos relacionados y en el capítulo 7 las conclusiones y las líneas de trabajo futuras.
