\apendice{Plan de Proyecto Software}

\section{Introducción}

La planificación del proyecto ha sido una parte esencial del proyecto, puesto que ha permitido la coordinación entre estudiante y tutores de forma online.

\section{Planificación temporal}

Para la planificación temporal se ha utilizado la metodología SCRUM basada en \textit{sprints}, generalmente de una o dos semanas.

\subsection{Sprint 1 (22/09/2021 - 15/09/2021)}

\begin{itemize}
\item Creación de un repositorio para el control de las versiones y el seguimiento del trabajo.
\item Investigación sobre la materia de estudio (antecedentes, casos de uso, estado del arte)
\item Investigación sobre posibles dataset de iris para el estudio.
\item Investigación sobre la metodología que mejor se adapte al proyecto.
\item Estudio sobre el uso de \textit{data augmentation} sobre \textit{datasets} de iris.
\item Investigación sobre el uso de pipelines para la mejora de la reproducibilidad del trabajo.
\item Investigación sobre los transformes de scikit-learn
\end{itemize}

\subsection{Sprint 2 (15/09/2021 - 06/10/2021)}

\begin{itemize}
\item Investigación sobre \textit{pipelines} que se ejecuten de forma condicional.
\item Investigación sobre posibles redes neuronales para la segmentación del iris.
\item Investigación para el uso de \textit{data augmentation} en el paquete Keras.
\end{itemize}

\subsection{Sprint 3 (06/10/2021 - 20/10/2021)}

\begin{itemize}
\item Clarificación de objetivos del proyecto.
\item Pruebas con la utilización de ruido Gaussiano con \textit{standard deviation} aleatorio
\item Investigación sobre las transformaciones afines como método para el \textit{data augmentation}.
\item Implementación del pipeline.
\end{itemize}

\subsection{Sprint 4 (20/10/2021 - 03/11/2021)}

\begin{itemize}
\item Pruebas con las transformaciones afines de Keras.
\end{itemize}

\subsection{Sprint 5 (03/11/2021 - 11/11/2021)}

\begin{itemize}
\item Pruebas con el transformador de Keras.
\end{itemize}

\subsection{Sprint 6 y 7 (11/11/2021 - 09/12/2021)}

\begin{itemize}
\item Aplicación de \textit{fine tunning} con redes neuronales.
\end{itemize}

\subsection{Sprint 8 (09/12/2021 - 28/12/2021)}

\begin{itemize}
\item Reconfigurar el pipeline para que el \textit{data augmentation} solo se aplique al conjunto de entrenamiento.
\item Prevención de imágenes no segmentadas correctamente para prevenir que entren en el proceso de normalización.
\item Incorporación del modelo de \textit{deep learning} al \textit{pipeline}.
\item Mejora de la configuración del \textit{pipeline}.
\end{itemize}

\subsection{Sprint 9 (28/12/2021 - 10/03/2022)}

\begin{itemize}
\item Creación de los modelos de clasificación.
\end{itemize}

\section{Estudio de viabilidad}

En este apartado se redacta la viabilidad del proyecto, tanto económica como legal, que potencialmente habría afrontado el proyecto.

\subsection{Viabilidad económica}

En primer lugar, se encuentran los cálculos económicos del proyecto, que se pueden dividir en gastos de \textit{software}, \textit{hardware} y de personal.

\subsubsection{\textit{Software}}

Los recursos utilizados para la realización gratuitos y de código abierto, por lo que no se prevé ningún gasto en este apartado.

\subsubsection{\textit{Hardware}}

Para la realización del proyecto, se ha contado con una máquina de la Universidad de Burgos, cuyas características se reflejan en la Tabla \ref{caracteristicaspc}.
En base a las características, el precio para esta máquina se establece entre los 2.500 y los 3.000 euros.

Teniendo en cuenta que la máquina tiene un periodo de amortización de 5 años, al haber sido utilizada durante 6 meses, el coste ascendería a 300 euros.

\subsubsection{Personal}

Finalmente, se ha de tener en cuenta que el proyecto se ha llevado a cabo por el estudiante y dos tutores.

Considerando que el proyecto se ha llevado a cabo en aproximadamente en 6 meses, se considerará que el estudiante trabajaría a tiempo completo durante ese tiempo,
con un sueldo de 1500 euros al mes, cuyo gasto total para la universidad sería de unos 2400 euros al mes. Véase Tabla \ref{tabla:gastosestudiante}

\tablaSmall{Gastos de contratación del estudiante (en euros).}{l c}{gastosestudiante}
{ {Gasto} & Cantidad en euros\\}{ 
Base de cotización & 1500  \\
Coste seguridad social empresa & 898\\
Total universidad & 2398\\
} 


Por su parte, la tutorización del proyecto supone 0.5 créditos para el profesor. Suponiendo que el salario medio del tutor es de 43.400 euros brutos, la tutorización supondrá 900 euros (1800 al tratarse de dos tutores). Véase Tabla \ref{tabla:gastostutores}.

\tablaSmall{Gastos de contratación de los tutores (en euros por tutor).}{l c}{gastostutores}
{ {Gasto} & Cantidad en euros\\}{ 
Base de cotización & 900  \\
Coste seguridad social empresa & 476\\
Total universidad & 1376\\
} 
\subsection{Gasto total}

Por lo tanto, el gasto total se establece en, como se desglosa en la siguiente Tabla \ref{tabla:gastostotales}.

\tablaSmall{Gastos totales del proyecto (en euros).}{l c}{gastostotales}
{ {Gasto} & Cantidad en euros\\}{ 
\textit{Hardware} & 300 \\
Contratación estudiante & 14400  \\
Contratación tutores & 2752\\
Total & 17452\\
} 

\subsection{Viabilidad legal}

Como se ha comentado anteriormente, el \textit{software} utilizado es gratuito y libre, y está sujeto a las licencias recogidas en la Tabla \ref{tabla:licencialibrerias}.

\tablaSmall{Licencias de las librerías utilizadas.}{l c c c}{licencialibrerias}
{ {Librería} & Versión & Licencia\\}{ 
Anaconda & 2.1.1 & Libre\\
Imageio & 2.19.3 & BSD\\
Jupyter Notebook & 4.11 & BSD\\
Keras & 2.7 & MIT\\
Matplotlib & 3.1 & BSD\\
Numpy & 1.19.5 & BSD\\
OpenCV & 4.6 & BSD\\
Pandas & 1.4.3 & BSD\\
Python & 3.10.5 & PFS \\
Scikit-Learn & 1.0 & BSD\\
TensorFlow & 2.9.1 & Apache\\
} 

El conjunto de datos utilizado tiene fines de investigación, pero no se permite la distribución alterada ni la misma y su uso no referenciado.

Finalmente, se han utilizado los iconos de \url{https://www.flaticon.com/} para la elaboración de las gráficas. La licencia de los mismos no permite comercializarlos
 o modificarlos.
